% \documentclass[mat2, tisk]{fmfdelo}
% \documentclass[fin2, tisk]{fmfdelo}
\documentclass[isrm2, tisk]{fmfdelo}
% \documentclass[ped, tisk]{fmfdelo}
% Če pobrišete možnost tisk, bodo povezave obarvane,
% na začetku pa ne bo praznih strani po naslovu, …

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% METAPODATKI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% LTeX: language=sl-SI

% - vaše ime
\avtor{Tim Kalan}

% - naslov dela v slovenščini
\naslov{Večstranski Schnorrovi podpisi}

% - naslov dela v angleščini
\title{Schnorr Multisignatures}

% - ime mentorja/mentorice s polnim nazivom:
%   - doc.~dr.~Ime Priimek
%   - izr.~prof.~dr.~Ime Priimek
%   - prof.~dr.~Ime Priimek
%   za druge variante uporabite ustrezne ukaze
\mentor{doc.~dr.~Tilen Marc}
% \somentor{...}
% \mentorica{...}
% \somentorica{...}
% \mentorja{...}{...}
% \somentorja{...}{...}
% \mentorici{...}{...}
% \somentorici{...}{...}

% - leto magisterija
\letnica{2025}

% - povzetek v slovenščini
%   V povzetku na kratko opišite vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga
%   organizacije dela, torej v katerem razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.
\povzetek{V sodobnem digitalnem svetu so večstranski digitalni podpisi ključni za aplikacije, ki
zahtevajo soglasje več udeležencev. Ta naloga obravnava teoretične in praktične vidike večstranskih
Schnorrovih podpisov. Delo se prične s pregledom kriptografskih osnov in podrobno analizo standardnega
Schnorrovega podpisa. Osrednji del naloge je posvečen formalnemu modelu večstranskega podpisa
podskupine z odgovornostjo (ASM), ki omogoča polno prilagodljivost in odgovornost podpisnikov s
pomočjo dokazov znanja brez razkritja znanja in Merklovih dreves. Varnost sheme je dokazana v
modelu slučajnega oraklja z redukcijo na težavnost problema diskretnega logaritma. V nadaljevanju
je predstavljena sodobna alternativa, podpis MuSig2, ki zmanjša število komunikacijskih krogov na
dva in omogoča agregacijo ključev, s čimer doseže večjo učinkovitost in zasebnost v zameno za
opustitev odgovornosti. Empirična analiza potrdi teoretične prednosti shem: medtem ko čas preverjanja
pri nizu posameznih Schnorrovih podpisov narašča linearno, je pri shemi ASM bistveno manjši, pri
MuSig2 pa konstanten. Sklep naloge je, da izbira med shemami predstavlja kompromis med odgovornostjo
in učinkovitostjo, in je odvisna od specifičnih zahtev posamezne aplikacije.}

% - povzetek v angleščini
\abstract{In the modern digital world, multisignatures are crucial for applications requiring
consensus from multiple parties. This thesis addresses the theoretical and practical aspects of
Schnorr multisignatures. The work begins with an overview of cryptographic fundamentals and a
detailed analysis of the standard Schnorr signature. The core of the thesis is dedicated to the
formal Accountable-Subgroup Multisignature (ASM) model, which provides full flexibility and signer
accountability through the use of zero-knowledge proofs of knowledge and Merkle trees. The
scheme's security is proven in the random oracle model via a reduction to the hardness of the
discrete logarithm problem. Subsequently, a modern alternative, the MuSig2 signature scheme, is
presented. MuSig2 reduces the number of communication rounds to two and enables key aggregation,
thereby achieving greater efficiency and privacy in exchange for accountability. An empirical
analysis confirms the theoretical advantages of these schemes: while the verification time for a
series of individual Schnorr signatures grows linearly, it is significantly lower for the ASM scheme
and constant for MuSig2. The thesis concludes that the choice between these schemes represents a
trade-off between accountability and efficiency, and is dependent on the specific requirements of the
application.}

% - klasifikacijske oznake, ločene z vejicami
%   Oznake, ki opisujejo področje dela, so dostopne na strani https://www.ams.org/msc/
\klasifikacija{94A60, 11T71}

% - ključne besede, ki nastopajo v delu, ločene s \sep
\kljucnebesede{kriptografija\sep digitalni podpis\sep dokaz brez razkritja znanja\sep Schnorrov podpis\sep večstranski podpis\sep MuSig2}

% - angleški prevod ključnih besed
\keywords{cryptography\sep digital signature\sep zero-knowledge proof\sep Schnorr signature\sep multisignature\sep MuSig2} % angleški prevod ključnih besed

% - neobvezna zahvala
% \zahvala{
%   Neobvezno.
%   Zahvaljujem se \dots
% }

% - ime datoteke z viri (vključno s končnico .bib), če uporabljate BibTeX
\literatura{literatura.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DODATNE DEFINICIJE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{definicije.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ZAČETEK VSEBINE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\input{vsebina/01-uvod.tex}
\input{vsebina/02-kriptografske-osnove.tex}
\input{vsebina/03-schnorrov-podpis.tex}
\input{vsebina/04-pregled-skupinskih-podpisov.tex}
\input{vsebina/05-vecstranski-schnorrov-podpis.tex}
\input{vsebina/06-sodobni-pristopi-k-vecstranskim-podpisom.tex}
\input{vsebina/07-ucinkovitost.tex}
\input{vsebina/08-zakljucek.tex}

% \subsection{Kako narediti stvarno kazalo}
% Dodate ukaze \verb|\index{polje}| na besede, kjer je pojavijo, kot tukaj\index{tukaj}.
% Več o stvarnih kazalih je na voljo na \url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Indexing}.
%
% \subsection{Navajanje literature}
% Članke citiramo z uporabo \verb|\cite{label}|, \verb|\cite[text]{label}| ali pa več naenkrat s
% \verb|\cite\{label1, label2}|. Tudi tukaj predhodno besedo in citat povežemo z nedeljivim presledkom
% $\sim$. Na primer~\cite{chen2006meshless,liu2001point}, ali pa \cite{kibriya2007empirical}, ali pa
% \cite[str.\ 12]{trobec2015parallel}, \cite[enačba (2.3)]{pereira2016convergence}.
% Vnosi iz \verb|.bib| datoteke, ki niso citirani, se ne prikažejo v seznamu literature, zato jih
% tukaj citiram.~\cite{vene2000categorical}, \cite{gregoric2017stopniceni}, \cite{slak2015induktivni},
% \cite{nsphere}, \cite{kearsley1975linearly}, \cite{STtemplate}, \cite{NunbergerTand}, \cite{vanoosten2008realizability}.

\end{document}
